**内环路**（），是位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[广州市中心的一条环形快速路](../Page/广州市.md "wikilink")，A线为为逆时针行车，B线为顺时针行车。全长26.7[公里](../Page/公里.md "wikilink")，其中高架路20.26[公里](../Page/公里.md "wikilink")，大部分路段是双向6车道，设计时速60公里，总投资62.88亿元。全线共设有74个出入口\[1\]，并有7条放射线与[环城高速相连接](../Page/广州环城高速公路.md "wikilink")。由于其环绕广州市交通拥挤、人口密集、商业活動繁榮的城市中心区域，因此内环路是广州极其重要的交通干线。

## 兴建历史

[GZ_liuersan_LU.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GZ_liuersan_LU.JPG "fig:GZ_liuersan_LU.JPG")

[20世纪90年代以来](../Page/20世纪90年代.md "wikilink")，广州经济持续快速地增长，交通压力不断加剧，严重影响了广州的城市发展。为此，加快城市交通的发展，就成了迫切需要。1993年，广州市政府与[世界银行合作](../Page/世界银行.md "wikilink")，开展《广州市交通规划研究》，并在1994年6月发布了最终报告，确立了交通发展的策略。其后广州市交通规划研究所与英国MVA公司、柏诚公司、森兰郭斯公司以及英国交通与道路研究所的交通专家共同完成了《广州市中心区交通改善实施方案》，提出「建设连续性、高通行能力的内环快速路」的建议\[2\]。

工程于1997年12月25日动工，总投资62.88亿元，其中包括世界银行的2亿美元贷款\[3\]
。共清拆建筑66万平方米，搬迁1.2万居民\[4\]。最后于2000年1月28日建成通车。

2010年，内环路进行全线大修工程，包括重铺桥面沥青、更换桥面伸缩缝、改善排水设施以及指示路牌\[5\]。

## 路线走向

[Huanshiroad.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Huanshiroad.jpg "fig:Huanshiroad.jpg")
内环路西起[环市路](../Page/环市路.md "wikilink")，经过[恒福路到](../Page/恒福路.md "wikilink")[永福路](../Page/永福路.md "wikilink")，转[梅东路与](../Page/梅东路.md "wikilink")[中山一路相接后向西](../Page/中山路_\(广州\).md "wikilink")，跨越东山口，然后分两条线路分别经过[江湾大桥和](../Page/江湾大桥.md "wikilink")[海印大桥](../Page/海印大桥.md "wikilink")，然后汇合，经[南田路转入](../Page/南田路.md "wikilink")[工业大道](../Page/工业大道.md "wikilink")，过[人民桥与](../Page/人民桥_\(广州\).md "wikilink")[六二三路闭合成环](../Page/六二三路.md "wikilink")。

除主线外，内环路还有7条放射线与[环城高速相连接](../Page/广州环城高速公路.md "wikilink")。分别为：\[6\]

  - 广佛放射线
  - 增槎路放射线
  - 广园放射线
  - 广花放射线
  - 广汕放射线
  - 黄埔大道放射线
  - 东晓南放射线

{{-}}

## 出口分布及连接道路

A线有17个出口（A5出口尚未开通），B线有19个出口，其分布如下：\[7\]

<div style="float:left">

</div>

<div style="float:left">

</div>

<div style="clear:both">

</div>

## 未来发展

内环路还剩下1个出口尚未建成，是A5出口，其出口连接未来将规划建设的[如意坊隧道](../Page/如意坊隧道.md "wikilink")，可以前往芳村地区，该隧道预计2018年动工，2022年通车。\[8\]

## 现实影响

### 正面

#### 交通

内环路建成后，承担了中心城区约20%的交通流量，极大舒缓了广州的交通压力。作为一条快速路，它替代了过往主干道所承担的长距离跨区的作用，使例如[环市路](../Page/环市路_\(广州\).md "wikilink")、[东风路几条主干道的交通压力减低](../Page/东风路.md "wikilink")。\[9\]

#### 城市发展

内环路的兴建使到大量的居民搬迁到[芳村](../Page/芳村.md "wikilink")、[同德围等郊区居住](../Page/同德围.md "wikilink")，促进了新区的发展，促进了城市空间结构的优化。沿线交通便利的因素也有利于房地产、商业。金融业的发展。\[10\]

### 负面

#### 设计缺陷

中国内地的道路行车方向为右侧，正常情况下内环路的出口处于道路的右侧，但由于内环路下方道路的限制，某些出入口设置在左侧，容易造成碰撞事故。此外，内环路的弯道、上下坡非常多，转弯半径也很少。\[11\]

#### 噪音及空气污染

内环路离居民住宅最近处仅数米，沿线居民受到极大的噪音滋扰，有居民说：“高架桥如果离家再近一点点，我每天下班就可以从桥上直接爬回家了！”\[12\]。据有关部门统计，广州受高架路噪音污染的居民高达数万户\[13\]。汽车行驶带来的一氧化碳、氮氧化物等污染源使沿线道路的空气质素比兴建之前大幅下降。

#### 城市景观

内环路下面的道路长期没有阳光照射，对生态环境有一定影响，道路的压抑感也大大增加。\[14\]

#### 历史建筑

内环路经过的[六二三路](../Page/六二三路.md "wikilink")，沿街的[骑楼被全部拆除](../Page/广州骑楼.md "wikilink")，并且对路面进行大幅拓宽，令[清末以来因沙基涌两岸分属华界与](../Page/清末.md "wikilink")[租界而形成的华洋建筑对景从此消失](../Page/沙面岛.md "wikilink")。

## 参见

  - [世界银行](../Page/世界银行.md "wikilink")
  - [广州交通](../Page/广州交通.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部链接

  - [广州市交通规划研究所](http://www.gztpri.com/index.html)
  - [广州市城乡建设委员会](http://www.gzcc.gov.cn/)

[G](../Page/category:广州主干道.md "wikilink")

[Category:環狀道路](../Category/環狀道路.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.
8.

9.

10.
11.

12.

13.
14.